\clearpage
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Kurzzusammenfassung}
\label{sec:Kurzzusammenfassung}
\pdfbookmark[0]{Kurzzusammenfassung}{sec:Kurzzusammenfassung}

\noindent
Ziel aktueller Forschungen ist die teilweise bzw. vollständig autonome Fortbewegung von Quadrocoptern. Diese Arbeit befasst sich mit der Positions- und Geschwindigkeitsregelung eines solchen Fluggerätes, basierend auf Entfernungsmessungen, die mittels eines auf dem Quadrocopter befindlichen Laserscanners aufgenommen werden. Zur Lokalisierung und Regelung werden bereits entwickelte Funktionsbausteine zu einem funktionierenden Gesamtsystem zusammengefügt. So ist der Schwerpunkt darauf ausgelegt, die Theorie und die Konzepte dieser Bausteine offenzulegen und nachzuweisen.

 Dabei wird mit der Lokalisierung begonnen. Dort ist gezeigt wie sich trotz eines ständig wechselnden Neigungswinkel des Quadrocopter, anhand der Messungdaten des Lasers die Position in der Ebene einer unbekannten Umgebung bestimmen lässt. Anschließend fokussiert sich die Arbeit auf die Verifizierung der implementierten Regelung. Zunächst wird das kinematische Modell hergeleitet. Darauf aufbauend ist die Korrektheit der von den Entwicklern der Positions- und Geschwindigkeitsregelung veröffentlichen Formel und Annahmen für die Bestandteile der Regelung durch die mathematische Herleitung, Teilsimulationen sowie Literaturverweise dargelegt.

Zu guter Letzt wird die Funktionsfähigkeit der Regelung in Verbindung  mit der über den Laser bestimmten Positionsdaten mittels Flugversuchen, sowohl für die Positionsregelung als auch für die Geschwindigkeitsregelung, unter Beweis gestellt. 





%\emph{\textcolor{red}{Hier soll eine kurze Zusammenfassung der Arbeit eingefügt werden, in der grob umrissen wird, um welches Thema es sich bei der Arbeit dreht und die Ergebnisse, die erzielt worden sind.
%Die Kurzzusammenfassung soll nur eine halbe bis dreiviertel Seite lang sein, auf keinen Fall länger als eine Seite!}}



\chapter*{Abstract}
\label{sec:Abstract}
\pdfbookmark[0]{Abstract}{sec:Abstract}

The goal of current research is the autonomous flight of quadrocopters. This Thesis deals with position and velocity control of such quadrocopters based on measurements of distances through laser scanners mounted on the quadrocopter. To gain knowledge of position and control, already developed function blocks are assembled to make up a complete system.  The focus of this thesis is to analyze and prove the theory and concepts of these function blocks. 

Starting with the localization, it is shown how the position can be determined in an unknown environment by the laser measurements despite the inclination angle of the quadrocopter. After this the control is analysed. First, the kinematic model of the quadrocopter will be developed Based on this information, the correctness of the formulas and assumptions for the position and velocity control published by the developers will be proven through mathematical derivations, simulation and references.

Finally, the functionality of the implemented position and velocity control with the laser localization is shown through test flights in an indoor environment.




\clearpage
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Vorwort}
\thispagestyle{empty}
\label{sec:Vorwort}
\pdfbookmark[0]{Vorwort}{sec:Vorwort}

%\textcolor{red}{
%\emph{Hier können allgemeine Hinweise zur Arbeit gegeben werden, bspw. wie man mit englischen Begriffen, Abkürzungen und Codeabschnitten umgeht. Der nachfolgende Text kann als Beispiel gesehen werden, ist aber keinesfalls verpflichtend und sollte der eigenen Konvention angepasst werden!}}
%\medskip
%\hrule
%\medskip

\noindent 
Diese Arbeit behandelt ein aktuelles technisches Thema, die Verwendung von englischen Begriffen ist unumgänglich. Soweit sinnvoll findet eine deutsche Übersetzung Verwendung. Nicht übersetzbare Begriffe, die eine wichtige Bedeutung für diese Arbeit haben, werden in einer Fußnote erklärt. Ausdrücke und Bezeichnungen aus Standards werden allgemein nicht übersetzt. Englische Begriffe sind im Text kursiv geschrieben. 
Wörter, die im deutschen Sprachgebrauch alltägliche Anwendung finden, wie beispielsweise Computer, Software, Internet etc., sind nicht kursiv geschrieben.

Bei erstmaliger Verwendung von Abkürzungen wird die volle Bezeichnung ausgeschrieben und das Kürzel dahinter in Klammern gesetzt. In der Folge wird nur die Abkürzung benutzt.

 %Quelltexte von Programmen sowie programmiertechnische Bezeichnungen und Schlüsselwörter werden durch die Verwendung von Schreibmaschinenschrift hervorgehoben. 

Am Anfang der Arbeit befindet sich ein Abkürzungsverzeichnis, in dem alle in dieser Arbeit genannten Abkürzungen und deren ausgeschriebenen Formen enthalten sind. Im Anschluss an den Ausblick werden die wichtigsten Begriffe im Glossar zusätzlich kurz erläutert.

 



