\chapter{Einleitung}
\label{chap:Einleitung}
Quadrocopter gehören zur Kategorie der Hubschrauber, da ihre Rotoren sowohl zum Erzeugen des Auftrieb als auch für den Vortrieb genutzt werden. Im Gegensatz zu einrotorigen Maschinen benötigen sie keine aufwendigen mechanischen Komponenten, wie eine Taumelscheibe, um die Schubkraft sowie die Neigung des Fluggerätes zu variieren. Beim Quadrocopter werden diese Funktionen durch die vier im quadratischen Eckpunkt befindlichen Rotoren mittels individueller Drehzahlsteuerung realisiert. Der mechanische Aufbau ist somit deutlich primitiver. Um dieses Flugsystem stabil zu fliegen, ist der regelungstechnische Aufwand auf der elektrisch motorischen Steuerungsseite der Rotoren erheblich und sehr herausfordernd. 
Dank der technischen Fortschritte im Bereich der Mikrosystemtechnik als auch der Prozessoren stehen heutzutage die benötigten Technologien bereit. Kompakte sowie Konstengünstige \gls{mems}-Accelerometer und -Gyroskope ermöglichen es in Verbindung mit leistungsfähigen Recheneinheiten eine Steuereinheit für Quadrocopter zu entwickeln.
%Die technologische Entwicklung der letzten Jahren ermöglicht diesen technischen Fortschritt. Mit der Verfügbarkeit von kostengünstigen Sensoren und Prozessoren mit ausreichender Rechenleistung können diese präzise fliegenden Quadrocopter entwickelt werden. 
Ein Grund warum sich der Quadrocopter in der Kategorie der unbemannten Fluggeräte weiter wachsender Beliebtheit erfreut. Anwendung finden sie unter anderem beim Filmen, ausgerüstet mit einem Kamerasystem liefern sie spektakuläre Luftaufnahmen. Im weiteren humanitären Einsatz dienen sie zur Aufklärung in der Katastrophenhilfe, so kann zum Beispiel ohne Gefährdung von Rettern ein einsturzgefährdetes Gebäude untersucht werden.

Ziel vieler Forschungen ist es, dass der Quadrocopter solche Flüge zunehmend autonom durchführt. So fokussiert sich diese Masterthesis auf das automatisierte Anfliegen von Koordinaten in einem unbekannten Raum. Die Bestimmung der Position erfolgt dabei mittels einen Laserscanners, der auf dem Fluggerät montiert ist. Auch kann eine solche Positionsreglung der Geschwindigkeitsregelung dienen, was die Steuerung über die Fernbedienung vereinfacht.

Eingesetzt werden soll der automatisierte Quadrocopter später am Fraunhofer-Insitut für Integrierte Schaltungen als bewegliches Referenzsystem für die dort entwickelten Lokalisierungssysteme mittels \gls{rfid} oder \gls{wlan}. Durch die Automatisierung lassen sich so dynamische Bewegungsabläufe zuverlässig reproduzieren, womit jederzeit vergleichbare Messungen in einem Raum durchgeführt werden können.

     
\section{Ausgangssituation}
\label{sec:Ausgangssituation}
Zur Lokalisierung ist auf dem Quadrocopter ein Laserscanner angebracht. Die von ihm aufgenommen Entfernungsmessungen beziehen sich auf die Sendequelle des Lasers. So enthalten die Rohdaten keine Informationen über die absolute Position. Es existieren jedoch Methoden, die es ermöglichen den Quadrocopter mittels solcher Umgebungsscans in einer unbekannten Umgebung zu lokalisieren. Zu beachten sind hierbei die verschiedenen Neigungswinkel des Quadrocopters zur Fortbewegung. Das bedeutet, die Ausrichtung des Lasers entspricht nicht zwangsläufig der horizontalen Ebene des Raums. Diesen Einfluss gilt es bei Integration einer 2D-Positionsbestimmung in unbekannten Räumen zu berücksichtigen.

Bei den Literaturrecherchen zur Geschwindigkeits- und Positionsregelung stellte sich heraus, dass für den verwendeten Quadrocopter Pelican der Firma \gls{asctec} ein frei verfügbares Framework existiert, welches die wesentlichen Punkte der Aufgabenstellung (siehe \glqq Thema und Aufgabenstellung\grqq) beinhaltet. So enthält es eine Positionsregelung, welche ebenfalls als Geschwindigkeitsregelung genutzt werden kann. Des Weiteren verfügt es über einen Fusionsfilter zur Interpolation niederfrequenter Positionsdaten, in dem diese mit den Beschleunigungswerten vereinigt werden. Der Aufbau dieses Frameworks ist dabei im Paper \cite{Achtelik11} beschrieben. Hier ist auch die Funktionsfähigkeit der Algorithmen in Verbindung mit einem visuellen Positionierungssystem dargelegt.

In Absprache mit den Betreuern dieser Masterthesis ist deshalb der Schwerpunkt weg von der Entwicklung einer Geschwindigkeitsregelung, hin zur Verifizierung der existierenden Positionsregelung verschoben worden. Das bedeutet, dass das Ziel darin liegt, die im Paper \cite{Achtelik11} beschriebenen Annahmen und Formeln durch ihre Herleitungen zu bestätigen. Außerdem gilt es die Frage zu klären, ob die Regelung auch mit den über den Laserscanner ermittelten Positionsdaten zurecht kommt und wie sie zu Parametrieren ist.    


\section{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:Aufb&Schwpkt}
Mit den wissenschaftlichen Schwerpunkten, die Theorie hinter der Positionsbestimmung mittels eines Laserscanners aufzuzeigen sowie das Konzept als auch die Funktionsfähigkeit der bereits entwickelten Positionsregelung offenzulegen, ist die Masterthesis wie folgt aufgebaut.  


Zu Beginn wird im Rahmen von Kapitel \ref{chap:Systemarchitektur} die grundlegende Funktionsweise eines Quadrocopters dargelegt. Mit dem Zweck ein Verständnis zu generieren, wie durch gezieltes Ansteuern der vier Rotoren eine Bewegung des Quadrocopters hervorgerufen werden kann. Anschließend wird die im Rahmen dieser Arbeit zum Einsatz kommende Hardware genauer spezifiziert. Dabei wird erläutert, welche Sensoren und Recheneinheiten zur Anwendung kommen und wo diese verbaut sind. Abgeschlossen wird das Kapitel \ref{chap:Systemarchitektur} mit der Darlegung der Kommunikationsarchitektur, das aufzeigt wie die Komponenten untereinander vernetzt sind und über welche Schnittstellen sie verfügen und kommunizieren. 

Kapitel \ref{chap:grundlagen} ist das Grundlagenkapitel. Hier werden Themen behandelt, die in mehreren Abschnitten der Arbeit relevant sind. Begonnen wird mit dem \gls{ros}. Dabei werden der Aufbau und die Vorteile einer Verwendung dieses Betriebssystems aufgezeigt. Gefolgt wird dieser Abschnitt von einem für das Verständnis der Arbeit essenziellen Teilbereich, den Koordinatensystemen. Hier werden alle benötigten Koordinatensysteme beschrieben. Wo sie sich befinden, welchen zwecks sie erfüllen und wie sie miteinander verknüpft sind. Auf diese Weise wird zum Ende des Kapitels \ref{chap:grundlagen} erläutert, wie Werte aus einem Koordinatensystem in ein anderes transformiert werden können.

Aufbauend auf diesen Kapiteln folgt in Kapitel \ref{chap:2Dpositionsbestimmung} die Behandlung des ersten Kernpunktes dieser Arbeit. Die relative Positionsbestimmung mittels eines Laserscanners. Dabei wird aufgezeigt, welche Bausteine zur Ermittlung der Position, die unter \gls{ros} frei zur Verfügung stehen, Anwendung finden. Um ein Verständnis zu erlangen wie diese funktionieren, wird die Mathematik der Algorithmen die bei der Positionsbestimmung zum Einsatz kommen hergeleitet. 

Nach dem veranschaulicht ist wie die Lokalisierung mittels einen Lasersanners abläuft, wird in Kapitel \ref{chap:Positionsregelung} die Validierung des Frameworks zur Positionsregelung in Angriff genommen. Hierfür wird zunächst das der Regelung zugrunde liegende kinematische Modell aufgestellt. Da es sich um ein nichtlineares Modell handelt, wird daraufhin die Richtigkeit der angewandten Inversion zur Linearisierung des Systems nachgewiesen. Da es sich bei der zu validierenden Positionsregelung um eine Zwei-Freiheitsgrade-Regelung handelt, folgt anschließend die Untersuchung der Vorsteuerung. Bevor die Korrektheit der Folgeregelung beweisbar ist, wird dargelegt über welche Methode sich diese einstellen lässt. Da es sich bei dem Folgeregler um einen Zustandsregler handelt, wird zu der Position noch die Geschwindigkeit als Regelgröße benötigt. Im letzten Abschnitt wird das Fusionsfilter untersucht, als auch evaluiert, ob weitere Möglichkeiten zur Bestimmung der Geschwindigkeit existieren.

Zum Schluss erfolgt in Kapitel 6 die Auswertung eines praktischen Flugversuches, der die Funktionsfähigkeit des Reglers auch für eine Positionsbestimmung mittels Laser unter Beweis stellt.  

Kapitel 7 dient schlussendlich dazu die Ergebnisse der Masterthesis zusammenzufassen und einen Ausblick zu geben, wie diese Arbeit weitergeführt werden kann. 


































