\chapter[Zusammenfassung und Ausblick]{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{chap:zusammenfassungAusblick}

\section{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}
Im Rahmen dieser Masterthesis wurde eine Positions- und Geschwindigkeitsreglung, basierend auf einem Onboardlokalisierungssystem, mittels eines Laserscanners auf dem Pelican Quadrocopter der Firma \gls{asctec} implementiert. Zur Lokalisierung und Regelung wurden dabei bereits entwickelte Funktionsbausteine zu einem funktionierenden Gesamtsystem zusammengefügt. So ist der Schwerpunkt darauf ausgelegt, die Theorie und die Konzepte dieser Bausteine offenzulegen.

Begonnen wurde mit der Lokalisierung des Quadrocopters. Hier ist aufgezeigt worden, wie der Einfluss der Neigungswinkel auf die Entfernungsmessung mittels einer orthogonalen Projektion der Messwerte auf die horizontale Ebene des Raumes eliminiert werden. Die Grundvoraussetzung für den bei Positionsbestimmung zum Einsatz kommenden Scanmatching-Algorithmus, dessen Funktionsweise in dieser Arbeit ebenfalls mathematisch dargelegt ist.

Im nächsten Schritt erfolgte die Validierung der von \gls{asctec} in Verbindung mit der ETH-Zürich entwickelten Positionsregelung. Angelehnt an die Funktionsbeschreibung des Reglers in \cite{Achtelik11} bestand die Herausforderung darin, den dort beschriebenen Aufbau der Regelung mittels Literaturverweise, der Herleitung der verwendeten Regelalgorithmen sowie anhand von Simulationsbeispielen zu legitimieren. Zusätzlich wurde aufgezeigt, über welche Stellschrauben die Komponenten der Regelung zu parametrieren sind.

Nachdem die Legitimierung der Positionsregelung mittels einer abschließenden Simulation des Gesamtsystems in der Theorie bewiesen war, erfolgten Flugversuche mit dem Quadrocopter. Diese belegten die Funktionsfähigkeit der Positionsregelung als auch der Geschwindigkeitsregelung in der Praxis, was auch aus den in dieser Arbeit veröffentlichen Messdaten zweier Flugversuche hervorgeht. Allerdings stellte sich heraus, dass es kleine Defizite bei der Positionsbestimmung mittels des Lasers zu beheben gilt. Vereinzelt zeigte sich, dass über kurze Zeiträume von circa einer Sekunde die Position des Quadrocopters nicht aktualisiert wird. Dies führte zu einer Fehlinterpretation der Positionsregelung über den Zustand des Quadrocopters, was im ungünstigsten Fall zum Absturz des Flugobjektes führen kann. Hier gilt es im Anschluss dieser Arbeit Nachforschungen zur Ergründung der Ursache dieser Positionsfehlstellen anzustellen. 

\section{Ausblick}
\label{sec:ausblick}
Ungeachtet der aktuell bekannten Defizite bei der Positionsbestimmung ist die Empfehlung zunächst die Höhenschätzung von Jan Kallwies \cite{JanKal13} auf dem Quadrocopter zu integrieren. Dies würde nicht nur dazu führen, dass mittels der Positionsregelung  Koordinaten in einem dreidimensionalen Raum vollständig autonom angeflogen werden können, sondern eröffnet gleichzeitig neue Möglichkeiten bei Positionsbestimmung mittels des Lasers. So kann unter Berücksichtigung der Flughöhe zur Bestimmung der Position ein 3D-\gls{slam}-Algortihmus eingesetzt werden. Diese Art der Lokalisierung hat gegenüber des Scanmatching-Verfahrens den Vorteil, dass es unabhängig von senkrechten Eigenschaften der Umgebung ist. Ob dies jedoch dazu führt, dass keine Lücken in der Positionsbestimmung auftreten, ist nicht garantiert. Deshalb gilt es, sich zusätzlich mit der Entwicklung eines Notlaufprogramms zu beschäftigen. Dieses könnte so aufgebaut sein, dass es ausbleibende Aktualisierungen der Positionsdaten erkennt, alle von der Regelung geforderten Stellwinkel zurücknimmt und erst nach Erhalten neuer Positionswerte diese wieder freigibt. Gleichzeitig wäre eine akustische Warnung denkbar, so dass der Bediener im Ernstfall die Regelung komplett deaktivieren und das Flugsystem rechtzeitig manuell stabilisieren kann.

Alles in allem ist das Ziel mit dem Quadrocopter eine autonome Referenzplattform für das am Fraunhofer-Insitut für Integrierte Schaltungen entwickelte Lokalisierungssysteme durch diese Masterthesis ein wesentliches Stück näher gerückt.
