\chapter[Zusammenfassung und Ausblick]{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{chap:zusammenfassungAusblick}

\section{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}
Im Rahmen \DIFdelbegin \DIFdel{der Masterthesis , }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{dieser Masterthesis }\DIFaddend wurde eine Positions- und Geschwindigkeitsreglung\DIFdelbegin \DIFdel{basierend auf Onboardlokalisierungssystem }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{, basierend auf einem Onboardlokalisierungssystem, }\DIFaddend mittels eines Laserscanners auf dem Pelican Quadrocopter der Firma \gls{asctec} implementiert. \DIFdelbegin \DIFdel{Dabei sind bei der Lokalisierung als auch für Regelung }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Zur Lokalisierung und Regelung wurden dabei }\DIFaddend bereits entwickelte Funktionsbausteine zu einem funktionierenden Gesamtsystem \DIFdelbegin \DIFdel{zusammen gesetzt worden. So liegt der Schwerpunkt dieser Arbeit darauf }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{zusammengefügt. So ist der Schwerpunkt darauf ausgelegt, }\DIFaddend die Theorie und \DIFaddbegin \DIFadd{die }\DIFaddend Konzepte dieser Bausteine offenzulegen.

Begonnen wurde mit der Lokalisierung des Quadrocopters. Dort \DIFdelbegin \DIFdel{wir }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{wird }\DIFaddend aufgezeigt, wie der Einfluss der Neigungswinkel auf die Entfernungsmessung \DIFdelbegin \DIFdel{, }\DIFdelend mittels einer orthogonalen Projektion der Messwerte auf die horizontale Ebene des Raumes eliminiert wird. Die Grundvoraussetzung für den zur Positionsbestimmung zur Anwendung kommenden Scanmatching-Algorithmus, dessen Funktionsweise \DIFaddbegin \DIFadd{ist }\DIFaddend in dieser Arbeit ebenfalls mathematisch \DIFdelbegin \DIFdel{dargelegt ist}\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{abgeleitet}\DIFaddend .

Im nächsten Schritt erfolgte die Validierung der von \gls{asctec} in Verbindung mit der ETH-Zürich entwickelten Positionsregelung. Angelehnt an die Funktionsbeschreibung des Reglers in \cite{Achtelik11} \DIFdelbegin \DIFdel{, }\DIFdelend bestand die Herausforderung darin, den dort beschrieben Aufbau der Regelung mittels Literaturverweise, der Herleitung der verwendeten Regelalgorithmen sowie anhand von Simulationsbeispielen zu legitimieren. Zusätzlich \DIFdelbegin \DIFdel{wird aufgezeigt}\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{wurde aufgezeigt, }\DIFaddend über welche Stellschrauben die Komponenten der Regelung zu parametrieren sind.

Nachdem Legitimierung der \DIFdelbegin \DIFdel{Positionregelung }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Positionsregelung }\DIFaddend mit einer abschließenden Simulation des Gesamtsystems in der Theorie bewiesen war, erfolgten Flugversuche mit dem Quadrocopter. Diese belegten die \DIFdelbegin \DIFdel{Funktionsfähig }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Funktionsfähigkeit }\DIFaddend der Positionsregelung als auch der Geschwindigkeitsregelung in der Praxis, was auch aus den in dieser Arbeit veröffentlichen Messdaten zweier Flugversuchen hervorgeht. Allerdings stellte sich dabei heraus, \DIFdelbegin \DIFdel{das }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{dass }\DIFaddend es kleine Defizite bei der Positionsbestimmung mittels des Lasers zu beheben gibt. \DIFdelbegin \DIFdel{So kommt es vor, das immer mal wieder }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Vereinzelt zeigte sich, dass }\DIFaddend über kurze Zeiträume von circa eine Sekunde die Position des Quadrocopters nicht aktualisiert \DIFdelbegin \DIFdel{wird. Dies führt }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{werden konnte. Dies führte }\DIFaddend zu einer Fehlinterpretation der Positionsregelung über den Zustand des Quadrocopters, was \DIFdelbegin \DIFdel{in ungünstigen }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{im ungünstigsten }\DIFaddend Fall zum Absturz des Flugobjektes führen kann. Hier gilt es im Anschluss dieser Arbeit \DIFdelbegin \DIFdel{Nachforschungen }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{um Nachforschungen, die }\DIFaddend zur Ergründung der Ursache dieser Positionsfehlstellen \DIFdelbegin \DIFdel{durchzuführen}\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{führen können}\DIFaddend . 

\section{Ausblick}
\label{sec:ausblick}
\DIFdelbegin \DIFdel{Trotz }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Ungeachtet }\DIFaddend der aktuell bekannten Defizite bei der Positionsbestimmung \DIFdelbegin \DIFdel{, }\DIFdelend ist die Empfehlung zunächst die Höhenschätzung von Jan Kallwies \cite{JanKal13} auf dem Quadrocopter zu integrieren. Dies würde nicht nur dazu führen, dass mittels der Positionsregelung  Koordinaten in einem dreidimensionalen Raum vollständig autonom angeflogen werden können, sondern eröffnet gleichzeitig neue Möglichkeiten bei Positionsbestimmung mittels des Lasers. So kann unter Berücksichtigung der Flughöhe zur Bestimmung der Position ein 3D-\gls{slam}-Algortihmus eingesetzt werden. Diese Art der Lokalisierung hat gegenüber des simplen Scanmatching-Verfahren den Vorteil, \DIFdelbegin \DIFdel{das }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{dass }\DIFaddend es unabhängig von senkrechten Eigenschaften der Umgebung ist. Ob dies jedoch dazuführt das keine Lücken in der Positionsbestimmung auftreten\DIFaddbegin \DIFadd{, }\DIFaddend ist nicht garantiert. Deshalb gilt es, sich zusätzlich mit der Entwicklung eines Notlaufprogramms zu beschäftigen. Dieses könnte so aufgebaut sein, \DIFdelbegin \DIFdel{das }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{dass }\DIFaddend es ausbleibende Aktualisierungen der Positionsdaten erkennt, alle von der Regelung geforderten Stellwinkel zurück nimmt und erst nach \DIFdelbegin \DIFdel{erhalten neuer Positionswerte }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Erhalten neuer Positionswerte diese }\DIFaddend wieder freigibt. Gleichzeitig wäre eine akustische Warnung denkbar, so dass der Bediener im \DIFdelbegin \DIFdel{Erstfall }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Ernstfall }\DIFaddend die Regelung komplett deaktivieren und das Flugsystem rechtzeitig manuell stabilisieren kann.

Alles in allem ist \DIFdelbegin \DIFdel{, }\DIFdelend das Ziel mit dem Quadrocopter einer autonome \DIFdelbegin \DIFdel{Refrenzplattform }\DIFdelend \DIFaddbegin \DIFadd{Referenzplattform }\DIFaddend für \DIFaddbegin \DIFadd{das }\DIFaddend am Fraunhofer-Insitut für Integrierte Schaltungen entwickelte Lokalisierungssysteme  durch diese Arbeit \DIFaddbegin \DIFadd{in den Erkenntnissen }\DIFaddend ein Stück näher gerückt.
